\documentclass[
  a4paper,
  justified,
  nobib,
]{tufte-handout}

% chktex-file 1
% chktex-file 11
% chktex-file 12

% Deutsche Sprache bei Silbentrennung und Datum:
\usepackage[ngerman]{babel}

\title{Schach}
\subtitle{Konzept des Sportkurses}
\author{Martin Darmüntzel}
%\publisher{Hochschulsport der Universität Rostock}
%\date{} % without \date command, current date is supplied

% page background color
% Comment out the following line if you do want to add a page background color (e.g. for
% printing)
% \pagecolor{LightChamois}

% Schachkram:
% siehe: http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/chessboard/chessboard.pdf
\usepackage{chessboard}
\usepackage{xskak}

\def\arrowcolor{orange!80}
\def\arrowlinewidth{2pt}
\def\arrowopacity{0.618}

\storechessboardstyle{standard}{%
  arrow=to,
  color=\arrowcolor,
  linewidth=\arrowlinewidth,
  opacity=\arrowopacity,
  pgfstyle=straightmove,
  shortenend=0.618ex,
  moverbottomlift=-3ex,
  movertoplift=-2ex,
  movershift=-1.618ex,
  marginleft=false,
  marginright=false,
  %marginrightwidth=0pt,
  %marginleftwidth=0pt,
  marginbottomwidth=1.5em,
}
\renewcommand\xskakcomment[1]{{\normalfont{#1}}}%

\usepackage{enumerate}

\newenvironment{notiz}{
  \color{Maroon}
  \paragraph*{Notiz}
}{
  \color{black}
}

\newcommand\kurznotiz[1]{\textcolor{Maroon}{#1}}

\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\maketitle

\section{Ziele}%
\label{sec:ziele}

\begin{itemize}
  \item gemeinsame Lernerfahrung
  \begin{itemize}
    \item niemand ist dumm, alle sind dumm
  \end{itemize}
  \item Regeln
  \item Endspiele
  \item Taktiken
  \item Puzzle lösen
  \item Eröffnungen
  \item Schach als Kunstform erkennen
  \item Schachvarianten
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Regeln}%
\label{sec:regeln}

\subsection{Grundspielregeln}%
\label{sub:grundspielregeln}

\paragraph{Artikel 1: Wesen und Ziele des Schachspiels}

\begin{enumerate}[{1}.1]
  \item Das Schachspiel wird zwischen zwei Gegnern gespielt, die ihre Figuren auf einem
    quadratischen Spielbrett, \emph{Schachbrett} genannt, ziehen.
  \item Der Spieler mit den hellen Figuren (Weiß) führt den ersten Zug aus, dann ziehen
    die Spieler abwechselnd, wobei der Spieler mit den dunklen Figuren (Schwarz) den
    nächsten Zug ausführt.
    \marginnote{Dabei gilt auch Zugpflicht.}
  \item Ein Spieler ist am \emph{am Zug}, sobald der Zug seines Gegners ausgeführt worden
    ist.
  \item Das Ziel eines jeden Spielers ist es, den gegnerischen König so
    \emph{anzugreifen}, dass der Gegner keinen regelmäßigen Zug zur Verfügung hat.
    \marginnote{Also eben \emph{nicht} den gegnerischen König schlagen. Alternativ wäre
    möglich: den gegnerischen König so anzugreifen, dass dieser weder schlagen,
    blockieren oder ausweichen kann. Denn das sind die möglichen Züge um dem Schachgebot
    zu entkommen. Daher die Quizfrage: wie kann man dem Schachgebot entkommen?}
    \begin{enumerate}[{1.4}.1]
      \item Der Spieler, der dieses Ziel erreicht, hat den gegnerischen König \emph{matt
        gesetzt} und das Spiel gewonnen. Es ist nicht erlaubt, den eigenen König im Angriff
        stehen zu lassen, den eigenen König einem Angriff auszusetzen oder den König des
        Gegners zu schlagen.
      \item Der Gegner, dessen König matt gesetzt worden ist, hat das Spiel verloren.
    \end{enumerate}
  \item Ist eine Stellung erreicht, in der keinem der beiden Spieler das Mattsetzen des
    gegnerischen Königs mehr möglich ist, ist das Spiel \emph{remis}
    (unentschieden siehe Artikel 5.2.2).
\end{enumerate}

\paragraph{Artikel 2: Die Anfangsstellung der Figuren auf dem Schachbrett}%

\begin{enumerate}[{2}.1]
  \item Das Schachbrett besteht aus einem $8 \times 8$ Gitter von $64$ gleich großen
    Quadraten, die abwechselnd hell und dunkel sind (die \emph{weißen} und die
    \emph{schwarzen} Felder).
    Das Schachbrett wird so zwischen die beiden Spieler gelegt, dass auf der Seite vor
    einem Spieler das rechte Eckfeld weiß ist.
    \marginnote{Merke: alphabetisch kommt erst \emph{schwarz} und dann \emph{weiß}, daher
    ist die linke Ecke schwarz und die rechte weiß. Diese Eselsbrücke funktioniert auch
    auf Englisch.}

  \item Zu Beginn der Partie hat der eine Spieler 16 helle (\emph{weiße}), der andere 16
    dunkle (\emph{schwarze}) Figuren.

    Diese Figuren sind die folgenden:
    \marginnote{Auf Englisch: King, Queen, Rook, Bishop, Knight, Pawn.}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{llll}
        \toprule
        ein weißer König    & \WhiteKingOnWhite   & K & K\\
        eine weiße Dame     & \WhiteQueenOnWhite  & D & Q\\
        zwei weiße Türme    & \WhiteRookOnWhite   & T & R\\
        zwei weiße Läufer   & \WhiteBishopOnWhite & L & B\\
        zwei weiße Springer & \WhiteKnightOnWhite & S & N\\
        acht weiße Bauern   & \WhitePawnOnWhite          \\
        \midrule
        ein schwarzer König    & \BlackKingOnWhite    & K & K\\
        eine schwarze Dame     & \BlackQueenOnWhite   & D & Q\\
        zwei schwarze Türme    & \BlackRookOnWhite    & T & R\\
        zwei schwarze Läufer   & \BlackBishopOnWhite  & L & B\\
        zwei schwarze Springer & \BlackKnightOnWhite  & S & N\\
        acht schwarze Bauern   & \BlackPawnOnWhite           \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{center}

  \item Die Anfangsstellung der Figuren auf dem Schachbrett ist die folgende:
    \marginnote{Merke: die Dame steht auf dem Feld ihrer Farbe.}
    \begin{center}
      \newchessgame[]
      \chessboard[showmover=false]
    \end{center}

  \item Die acht senkrechten Spalten von Feldern heißen \emph{Linien}; die acht
    waagerechten Zeilen von Feldern heißen \emph{Reihen}. Eine geradlinige Folge von
    Felder gleicher Farbe, von einem Rand des Schachbrettes zum benachbarten Rand
    verlaufend, heißt \emph{Diagonale}.
\end{enumerate}

\paragraph{Artikel 3: Die Gangart der Figuren}%

\begin{enumerate}[{3}.1]
  \item Es ist nicht gestattet eine Figur auf ein Feld zu ziehen, das bereits von einer
    Figur der gleichen Farbe besetzt ist.

    \begin{enumerate}[{3.1}.1]
      \item Wenn eine Figur auf ein Feld zieht, das von einer gegnerischen Figur besetzt
        ist, wird letztere geschlagen und als Teil desselben Zuges vom Schachbrett
        entfernt.
      \item Eine Figur greift eine gegnerische Figur an, wenn sie auf jenem Feld gemäß
        Artikel 3.2 bis 3.8 schlagen könnte.
      \item Eine Figur greift ein Feld an, auch wenn sie am Zug gehindert ist, weil sie
        andernfalls den eigenen König im Angriff stehen lassen oder ihn einem Angriff
        aussetzen würde.
        \begin{marginfigure}
          \begin{center}
            \newchessgame[
              setfen=6Q1/1k4bR/2pP4/2B5/2B5/8/Rp6/K7 w - - 0 1 % chktex 8
              moveid=1w
            ]
            \chessboard[
              style=standard,
              smallboard,
            ]
          \end{center}

          Weiß steht im Schach. Wenn der weiße Turm den Bauern schlägt, dann ist dieser
          durch den Läufer gefesselt, setzt aber trotzdem den schwarzen König matt.
        \end{marginfigure}
    \end{enumerate}

  \item\label{regeln:laeufer}
    Der Läufer darf auf ein beliebiges anderes Feld entlang einer der Diagonalen
    ziehen, auf der er steht.
    \begin{center}
      \chessboard[
        setpieces={be4},
        showmover=false,
        padding=-0.8ex,
        pgfstyle={[fill]circle},
        markfields={d5, c6, b7, a8, f3, g2, h1, b1, c2, d3, f5, g6, h7}
      ]
    \end{center}

  \item Der Turm darf auf ein beliebiges Feld entlang der Linie oder der Reihe ziehen, auf
    der er steht.
    \begin{center}
      \chessboard[
        setpieces={rd3},
        showmover=false,
        padding=-0.8ex,
        pgfstyle={[fill]circle},
        markfields={d1, d2, d4, d5, d6, d7, d8, a3, b3, c3, e3, f3, g3, h3}
      ]
    \end{center}

  \item Die Dame darf auf ein beliebiges anderes Feld entlang der Linie, der Reihe oder
    einer der Diagonalen ziehen, auf der sie steht.
    \begin{center}
      \chessboard[
        setpieces={qe4},
        showmover=false,
        padding=-0.8ex,
        pgfstyle={[fill]circle},
        markfields={
          a4, b4, c4, d4, f4, g4, h4,
          e1, e2, e3, e5, e6, e7, e8,
          a8, b7, c6, d5, f3, g2, h1,
          b1, c2, d3, f5, g6, h7
        }
      ]
    \end{center}

  \item Beim Ausführen dieser Züge dürfen Dame, Turm und Läufer nicht über dazwischen
    stehende Figuren hinweg ziehen.

  \item Der Springer darf auf eines der Felder ziehen, die seinem Standfeld am nächsten,
    aber nicht auf gleicher Linie, Reihe oder Diagonalen mit diesem liegen.
    \begin{marginfigure}[10ex]
      \begin{center}
        \chessboard[
          smallboard,
          setpieces={Nd4},
          showmover=false,
          padding=-0.8ex,
          markstyle=circle,
          markfields={b3, b5, c2, c6, e2, e6, f3, f5},
          addpgf={
            \tikz[overlay] \draw [Maroon, line width=0.1em] (d4) circle (2.236em);
          },
        ]

      Der Springer springt im Kreis.
      \end{center}
    \end{marginfigure}
    \begin{center}
      \chessboard[
        setpieces={Nc3, bf8, ng8, rh8, pf7, pg7, ph7},
        showmover=false,
        padding=-0.8ex,
        markstyle=circle,
        markfields={a2, b1, a4, b5, d5, e4, e2, d1},
        pgfstyle={[fill]circle},
        markfields={e7, f6, h6},
      ]
    \end{center}

  \item
    Der Bauer
  \begin{enumerate}[{3.7}.1]
    \item darf vorwärts auf das Feld direkt vor ihm auf derselben Linie ziehen,
      sofern dieses Feld nicht besetzt ist, oder
    \item in seinem ersten Zug entweder wie unter 3.7.1 ziehen oder um zwei
      Felder auf derselben Linie vorrücken, sofern beide Felder nicht besetzt sind, oder
    \item auf ein von einer gegnerischen Figur besetztes Feld diagonal vor ihm auf einer
      benachbarten Linie ziehen, indem er die Figur schlägt.

      \begin{center}
        \chessboard[
          setpieces={Pc2, pg5},
          showmover=false,
          padding=-0.8ex,
          markstyle=circle,
          markfields={c3, c4},
          pgfstyle={[fill]circle},
          markfields={g4},
          markstyle=cross,
          shorten=0.6ex,
          markfields={b3, d3, f4, h4},
        ]
      \end{center}

    \begin{enumerate}[{3.7.4}.1]
      \item Ein Bauer, der auf derselben Reihe auf einem unmittelbar angrenzenden Feld wie
        ein gegnerischer Bauer, der soeben zwei Felder von seiner Anfangsstellung
        vorgerückt ist, steht, darf diesen gegnerischen Bauern so schlagen, als ob
        letzterer nur um ein Feld vorgerückt wäre.

      \item Dieses Schlagen ist nur in dem unmittelbar nachfolgenden Zug regelmäßig und
        wird \emph{Schlagen en passant} genannt.

      \begin{center}
        \chessboard[
          setpieces={Pd5, pe7},
          showmover=false,
          padding=-0.8ex,
          pgfstyle={[fill]circle},
          markfields={e5},
          markstyle=cross,
          shorten=0.6ex,
          markfields={e6},
        ]
      \end{center}
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[{3.7.5}.1]
      \item Wenn ein Spieler, der am Zug ist, seinen Bauern auf die von seiner
        Anfangsstellung entfernteste Reihe zieht, muss er diesen als Teiler desselben
        Zuges gegen eine Dame, einen Turm, Läufer oder Springer derselben Farbe auf dem
        Ankunftsfeld austauschen. Dieses wird Umwandlungsfeld genannt.
      \item Die Auswahl des Spielers ist nicht auf bereits geschlagene Figuren beschränkt.
      \item Dieser Austausch eines Bauern für eine andere Figur wird \emph{Umwandlung}
        genannt. Die Wirkung der neuen Figur tritt sofort ein.
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}

  \item Es gibt zwei verschiedene Arten den König zu ziehen:
    \begin{enumerate}[{3.8}.1]
      \item durch Ziehen auf ein beliebiges angrenzendes Feld,

      \begin{center}
        \chessboard[
          setpieces={Kc3, ke8},
          showmover=false,
          padding=-0.8ex,
          markstyle=circle,
          markfields={b2, b3, b4, c2, c4, d2, d3, d4},
          pgfstyle={[fill]circle},
          markfields={d7, d8, e7, f7, f8},
        ]
      \end{center}

      \item durch Rochieren.
        Die Rochade ist ein Zug des Königs und eines gleichfarbigen
        Turmes auf der ersten Reihe des Spielers, der als ein Königszug gilt und
        folgendermaßen ausgeführt wird: Der König wird von seiner Anfangsstellung
        um zwei Felder in Richtung des Turmes, der auf seiner Anfangsstellung stehen muss,
        hin versetzt; dann wird dieser Turm auf das Feld gesetzt, das der König soeben
        überquert hat.
        \begin{marginfigure}
          \begin{center}
            \newchessgame[
              setfen=3k/8/8/8/8/8/1r/R3K w Q - 0 1 % chktex 8
              moveid=1w
            ]
            \chessboard[
              style=standard,
              smallboard,
            ]
          \end{center}
          Bester Zug für Weiß?
        \end{marginfigure}


      \begin{center}
        \begin{tabular}{ll}
          \chessboard[
            fontsize=13pt,
            labelleft=false,
            labelbottom=false,
            margin=false,
            setpieces={Ke1, Rh1, ke8, ra8},
            showmover=false,
            padding=-0.8ex,
          ]

          &

          \chessboard[
            fontsize=13pt,
            labelleft=false,
            labelbottom=false,
            margin=false,
            setpieces={Kg1, Rf1, kc8, rd8},
            showmover=false,
            padding=-0.8ex,
          ]
          \\
          Vor weißer kurzer Rochade & Nach weißer kurzer Rochade\\
          Vor schwarzer langer Rochade & Nach schwarzer langer Rochade\\[2ex]

          \chessboard[
            fontsize=13pt,
            labelleft=false,
            labelbottom=false,
            margin=false,
            setpieces={Ke1, Ra1, ke8, rh8},
            showmover=false,
            padding=-0.8ex,
          ]

          &

          \chessboard[
            fontsize=13pt,
            labelleft=false,
            labelbottom=false,
            margin=false,
            setpieces={Kc1, Rd1, kg8, rf8},
            showmover=false,
            padding=-0.8ex,
          ]
          \\
          Vor weißer langer Rochade & Nach weißer langer Rochade\\
          Vor schwarzer kurzer Rochade & Nach schwarzer kurzer Rochade\\
        \end{tabular}
      \end{center}

      \begin{enumerate}[{3.8.2}.1]
        \item Das Recht zu rochieren ist verloren:
          \begin{enumerate}[{3.8.2.1}.1]
            \item wenn der König bereits gezogen hat, oder
            \item mit einem Turm, der bereits gezogen hat.
          \end{enumerate}
      \end{enumerate}

      \begin{enumerate}[{3.8.2}.2]
        \item Die Rochade ist vorübergehend verhindert,
          \begin{enumerate}[{3.8.2.2}.1]
            \item wenn das Standfeld des Königs oder das Feld, das er überqueren muss,
              oder sein Zielfeld von einer oder mehreren gegnerischen Figuren angegriffen
              wird,
            \item wenn sich zwischen dem König und dem Turm, mit dem rochiert werden soll,
              irgendeine Figur befindet.
          \end{enumerate}
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}

  \begin{enumerate}[{3.9}.1]
    \item Ein König steht \emph{im Schach}, wenn er von einer oder mehreren gegnerischen
      Figuren angegriffen wird, auch wenn diese selbst nicht auf das vom König besetzte Feld
      ziehen können, weil sie anderenfalls den eigenen König im Angriff stehen lassen oder
      diesen einem Angriff aussetzen würden.
    \item Keine Figur darf einen Zug machen, der entweder den König derselben Farbe einem
      Schachgebot aussetzt oder diesen in einem Schachgebot stehen lässt.
  \end{enumerate}

  \begin{enumerate}[{3.10}.1]
    \item Ein Zug ist regelmäßig, wenn die maßgeblichen Bedingungen der Artikel 3.1 bis
      3.9 erfüllt wurden.
    \item Ein Zug ist regelwidrig, wenn er eine der maßgeblichen Bedingungen der Artikel
      3.1 bis 3.9 nicht erfüllt.
    \item Eine Stellung ist regelwidrig, wenn sie nicht durch irgendeine Folge
      regelgemäßer Züge erreicht werden kann.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Weitere ausgewählte Regeln}%
\label{par:weitere_ausgewahlte_regeln}

\paragraph{4.1} Jeder Zug muss mit einer Hand alleine ausgeführt werden.
\paragraph{4.2.1} Nur der Spieler, der am Zug ist, darf eine oder mehrere Figuren auf
ihren Felder zurechtrücken, vorausgesetzt, dass er seine Absicht im Voraus bekannt gibt
(zum Beispiel durch die Ankündigung \emph{j’adoube} oder \emph{ich korrigiere}).
\paragraph{4.2.2} Jede andere Berührung einer Figur gilt als absichtliche Berührung, außer
dies geschieht offensichtlich aus Versehen.
\paragraph{4.4.2} Wenn der am Zug befindliche Spieler absichtlich seinen Turm und danach
seinen König berührt, darf er mit diesem Turm in diesem Zug nicht rochieren und der Fall
wird durch Artikel 4.3.1 geregelt.
\paragraph{5.1.1} Die Partie ist von dem Spieler gewonnen, der den gegnerischen König
mattgesetzt hat. Damit ist die Partie sofort beendet, vorausgesetzt, dass der Zug, der die
Mattstellung herbeigeführt hat, mit Artikel 3 und den Artikeln 4.2 bis 4.7 übereinstimmte.
\paragraph{5.1.2} Die Partie ist von dem Spieler gewonnen, dessen Gegner erklärt, dass er
aufgebe. Damit ist die Partie sofort beendet.
\paragraph{5.2.1} Die Partie ist remis, wenn der Spieler, der am Zug ist, keinen
regelgemäßen Zug zur Verfügung hat und sein König nicht im Schach steht. Eine solche
Stellung heißt \emph{Pattstellung}. Damit ist die Partie sofort beendet, vorausgesetzt,
dass der Zug, der die Mattstellung herbeigeführt hat, mit Artikel 3 und den Artikeln 4.2
bis 4.7 übereinstimmte.
\paragraph{5.2.2} Die Partie ist remis, sobald eine Stellung entstanden ist, in welcher
keiner der Spieler den gegnerischen König mit irgendeiner Folge regelmäßiger Züge matt
setzen kann. Eine solche Stellung heißt \emph{tote Stellung}.
\marginnote{Mögliche tote Stellungen: KL–K, KS–K, KSS–K}
Damit ist die Partie sofort beendet, vorausgesetzt, dass der Zug, der die Mattstellung
herbeigeführt hat, mit Artikel 3 und den Artikeln 4.2 bis 4.7 übereinstimmte.
\paragraph{5.2.3} Die Partie ist remis durch eine von den beiden Spielern während der
Partie getroffene Übereinkunft, sofern beide Spieler mindestens einen Zug ausgeführt
haben. Damit ist die Partie sofort beendet.
\paragraph{9.2.1} Die Partie ist remis aufgrund eines korrekten Antrages des Spielers, der
am Zug ist, wenn die gleiche Stellung mindestens zum dritten Mal (nicht notwendigerweise
durch Zugwiederholung)
\paragraph{9.2.1.1} sogleich entstehen wird, falls der Spieler als erstes seinen Zug, der
nicht geändert werden kann, auf sein Partieformular schreibt und dem Schiedsrichter seine
Absicht erklärt, diesen Zug ausführen zu wollen, oder
\paragraph{9.2.1.2} soeben entstanden ist und der Antragsteller am Zug ist.
\paragraph{9.2.2} Stellungen gelten nur dann als gleich, wenn derselbe Spieler am Zug ist,
Figuren der gleichen Art und Farbe die gleichen Felder besetzen und die Zugmöglichkeiten
aller Figuren beider Spieler gleich sind. Demgemäß sind Stellungen nicht gleich, wenn
\paragraph{9.2.2.1} ein Bauer zu Beginn der Zugfolge \emph{en passant} geschlagen werden
konnte, oder
\paragraph{9.2.2.2} ein König das Recht zur Rochade mit einem Turm, der noch nicht bewegt
worden ist, hatte, dieses aber nach dem Zug verloren hat. Das Rochaderecht geht erst
verloren, nachdem der König oder Turm gezogen hat.
\paragraph{9.3} Die Partie ist remis aufgrund eines korrekten Antrages des Spieler, der am
Zug ist, falls
\paragraph{9.3.1} er einen Zug, der nicht geändert werden kann, auf sein Partieformular
schreibt und dem Schiedsrichter seine Absicht erklärt, diesen Zug ausführen zu wollen, der
zur Folge habe, dass dann die letzten 50 aufeinanderfolgenden Züge eines jeden Spieler
ausgeführt worden sind, ohne dass ein Bauer gezogen hat und ohne dass eine Figur
geschlagen worden ist, oder
\paragraph{9.3.2} die letzten 50 aufeinanderfolgenden Züge von jedem Spieler abgeschlossen
worden sind, ohne dass ein Bauer gezogen hat und ohne dass eine Figure geschlagen worden
ist.
\paragraph{9.6} Falls eine oder beide der folgenden Situationen auftreten, ist die Partie
remis:
\paragraph{9.6.1} sobald eine gleiche Stellung, entsprechend Artikel 9.2.2, mindestens
fünfmal entstanden ist,
\paragraph{9.6.2} sobald wenigstens 75 Züge von jedem Spieler ausgeführt worden sind, ohne
dass ein Bauer gezogen hat und ohne dass eine Figur geschlagen worden ist.
Wenn der letzte Zug matt setzt, hat dies Vorrang.
\paragraph{11.1} Die Spieler dürfen nichts unternehmen, das dem Ansehen des Schachspiels
abträglich sein könnte.
\paragraph{11.5} Es ist verboten, den Gegner auf irgendwelche Art abzulenken oder zu
stören. Dazu gehört auch ungerechtfertigtes Antragstellen oder ungerechtfertigtes
Anbieten von Remis oder das Mitbringen einer Geräuschquelle in den Spielbereich.
\paragraph{11.7} Andauernde Weigerung eines Spieler, sich an die Schachregeln zu halten,
wird mit Partieverlust bestraft. Die vom Gegner erzielte Punktzahl wird vom Schiedsrichter
bestimmt.
\paragraph{11.8} Wenn sich beide Spieler gemäß Artikel 11.7 schuldig machen, wird für
beide das Spiel für verloren erklärt.

\pagebreak

\section{Matt setzen}%
\label{sec:matt_setzen}

(siehe \texttt{mate\_puzzles.pdf})

\section{Endspiele}%
\label{sec:endspiele}

\subsection{Elementare Mattführungen}%
\label{sub:elementare_mattfuhrungen}

\begin{itemize}
  \item mit Dame und Turm
  \item mit zwei Türmen
  \item mit einer Dame
  \item mit einem Turm
  \item mit zwei Läufern
  \item mit einer Dame gegen einen Läufer
  \item mit einer Dame gegen einen Springer
  \item mit einem Bauern
  \item nur wer richtig gut ist: mit Läufer und Springer
\end{itemize}

\subsection{Bauernendspiel}%
\label{sub:bauernendspiel}

\paragraph{Quadratregel}%
\label{par:quadratregel}

Betrachte die Endspielstellung am Rand. Kann Schwarz den Bauern noch einholen?

\begin{marginfigure}
  \begin{center}
    \newchessgame[
      setfen=8/8/8/8/5P/k/8/K w - - 0 1 % chktex 8
      moveid=1w
    ]
    \chessboard[
      smallboard,
      showmover=false,
    ]
  \end{center}
\end{marginfigure}

Es hängt davon ab, wer am Zug ist. Wenn Schwarz am Zug ist, dann kann der König das
\emph{Quadrat} noch betreten und holt den Bauern ein. Wenn Weiß am Zug ist, dann nicht,
denn dann ist der Bauer eher am Umwandlungsfeld. Das \emph{Quadrat} wird vom Bauernfeld
bis zum Umwandlungsfeld gezogen. Es gilt also: wer am Zug ist gewinnt.

\begin{center}
  \newchessgame[
    setfen=8/8/8/8/5P/k/8/K w - - 0 1 % chktex 8
    moveid=1w
  ]
  \chessboard[
    smallboard,
    shorten=0.6ex,
    showmover=false,
    markstyle=cross,
    markfields={f5, f6, f7, e4, d4, c4, b5, b6, b7, b8, c8, d8, e8},
    padding=-0.8ex,
    pgfstyle={[fill]circle},
    markfields={b4, c5, d6, e7, f8},
  ]
\end{center}

\paragraph{Nur ein Bauer}%
\label{par:nur_ein_bauer}

Zauberwort: \emph{Opposition}. Betrachten wir zuerst die \emph{direkte Opposition}. Dabei
stehen sich die König auf einer Linie gegenüber, sodass nur ein Feld zwischen ihnen ist.
Wer \emph{nicht} am Zug ist, hat die Opposition.

\begin{center}
  \newchessgame[
    setfen=8/8/8/3k/8/3K/8/8 w - - 0 1 % chktex 8
    moveid=1w
  ]
  \chessboard[
    smallboard,
    shorten=0.6ex,
    showmover=false,
    markstyle=cross,
    markfields={c4, d4, e4},
  ]
\end{center}

Dabei kämpfen die Könige um die Kontrolle der markierten Felder. Wer am Zug ist, muss eins
der Felder aufgeben. Daraufhin kann der andere König flankieren.

\begin{center}
  \chessboard[
    style=standard,
    smallboard,
    markmoves={d5-c5, d3-e4},
    showmover=false,
  ]
\end{center}

Betrachte folgende Ausgangsposition für dieses Endspiel:
\begin{center}
  \newchessgame[
    setfen=8/8/8/3k/8/8/3PK/8 w - - 0 1 % chktex 8
    moveid=1w
  ]
  \chessboard[
    smallboard,
    showmover=false,
  ]
\end{center}
Wer am Zug ist, gewinnt durch Nehmen der Opposition.
\begin{center}
  \chessboard[
    style=standard,
    smallboard,
    markmoves={d5-e4, e2-d3},
    showmover=false,
  ]
\end{center}

\paragraph{Bauerndurchbruch}%
\label{par:bauerndurchbruch}

Siehe \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Elementare_Mattführung}{WP: elementare
Mattführung}

\subsection{Bring it home}%
\label{sub:bring_it_home}

\begin{itemize}
  \item \url{https://lichess.org/rqVQFoMn/black#85}
\end{itemize}

\subsection{Lucena-Stellung}%
\label{sub:lucena_stellung}

Siehe \url{https://lichess.org/study/Vnzt6p8p}

\subsection{Philidors Stellung}%
\label{sub:philidors_stellung}

\section{Taktik}%
\label{sec:taktik}

Siehe \url{https://www.chesstactics.org}

\begin{notiz}
  \begin{itemize}
    \item ungedeckte Figuren
    \item Gabel
    \item Zwischenzug, Zwischenschach
    \item Fesselung
    \item Überlastung
    \item Opfer
    \item Fangen von Figuren
  \end{itemize}
\end{notiz}

\section{Schachprobleme}%
\label{sec:schachprobleme}

\paragraph{Paul Morphy, 1856}%

\begin{center}
  \newchessgame[
    setfen=kbK/pp/1P/8/8/8/8/R w - - 0 1 % chktex 8
    moveid=1w
  ]
  \chessboard[
    style=standard,
  ]
\end{center}

\paragraph{Leonid Iwanowitsch Kubbel, 1924}%

\begin{center}
  \newchessgame[
    setfen=N5Q/nkPP/8/8/4K/8/8/8 w - - 0 1 % chktex 8
    moveid=1w
  ]
  \chessboard[
    style=standard,
  ]
\end{center}

\section{Großartige Züge}%
\label{sec:grossartige_zuge}

\paragraph{Stepan Levitsky – Frank Marshall, Breslau 1912}%
\label{par:stepan_levitsky_frank_marshall_breslau_1912}

\begin{center}
  \newchessgame[
    setfen=5rk1/pp4pp/4p3/2R3Q1/3n4/2q4r/P1P2PPP/5RK1 b - - 0 1, % chktex 8
    moveid=1b
  ]
  \chessboard[
    style=standard,
    inverse=true,
  ]
\end{center}

Bester Zug: \mainline{1... Qg3!!} droht mit Matt auf h2.
Wenn Weiß mit \variation{2. hxg3} antwortet, dann \variation{2... Ne2#}.
Auch schlecht ist \variation{2. fxg3}, denn dann kommt der Springer mit \variation{2...
Ne2+} und nach \variation{3. Kh1} kommt ein Backrankmate mit \variation{3... Rxf1#}.
Am besten ist tatsächlich die Dame mit der eigenen Dame zu nehmen \variation{2. Qxg3} und
dann kommt wieder der Springer mit \variation{2... Ne2+}.
Nach \variation{3. Kh1} wird die Dame mittels \variation{3... Nxg3+} zurückgenommen.
Auf \variation{4. fxg3} folgt wieder ein Backrankmate mit \variation{4... Rxf1#}.
Also bleibt Weiß nur \variation{4. Kg1} und Schwarz kann am besten nochmal Schach geben
mit \variation{4... Ne2+} um den Springer in Sicherheit zu bringen und Zeit zu gewinnen,
um den Turm nach \variation{5. Kh1} nach c3 zu ziehen.
Nach der ganzen Nummer hat Schwarz einen Springer mehr und eine deutlich bessere Position.

\paragraph{Nicolas Rossolimo – Paul Reissmann, Puerto Rico 1967}%
\label{par:nicolas_rossolimo_paul_reissmann_puerto_rico_1967}

\begin{center}
  \newchessgame[
    setfen=b1r2r1k/p1q2ppp/Pp2nN2/3pN3/3P2Q1/R7/1P3PPP/4R1K1 w - - 0 1, % chktex 8
    moveid=1w
  ]
  \chessboard[
    style=standard,
    inverse=false,
  ]
\end{center}

Bester Zug: \mainline{1. Qg3!!}
\begin{itemize}
  \item \variation{1... hxg6 2. Rh3#}
  \item \variation{1... fxg6 2. Nxg6+ hxg6 3. Rh3#}
  \item \variation{1... gxf6 2. Qxf6#}
    \begin{itemize}
      \item \variation{2... Kg8 3. Rg3+}
        \begin{itemize}
          \item \variation{3... Ng5 4. Rxg5#}
          \item \variation{3... Ng7 4. Rxg7#}
        \end{itemize}
      \item \variation{2... Ng7} bietet die besten Chancen.
    \end{itemize}
  \item \variation{1... Qc2} wurde gespielt und führt zu Matt in 8:
    \variation{
      2. Rh3 Ng5
      3. Qxg5 gxf6
      4. Qxf6+ Kg8
      5. Ng4 \xskakcomment{(droht \variation[invar]{6. Nh6#})} h5
      6. Rxh5 Qh7
      7. Rxh7 Kxh7
      8. Qh6+ Kg8
      9. Nf6#}
  \item am besten ist \variation{1... Ng5} um den Turm abzuhalten zu h3 zu gehen.

\end{itemize}

\paragraph{Alexander Aljechin – NN, Lissabon 1941}%
\label{par:alexander_aljechin_nn}

\begin{center}
  \newchessgame[
    setfen=rnbq1r1k/p2pNppp/1p1Q4/2p1PN2/2B5/P1R5/5PPP/5RK1 w - - 0 1, % chktex 8
    moveid=1w
  ]
  \chessboard[
    style=standard,
    inverse=false,
  ]
\end{center}

\section{Berühmte Partien}%
\label{sec:beruhmte_partien}

\paragraph{Napoleon – der Schachautomat}%

\newchessgame

\mainline{1. e4 e5 2. Qf3 Nc6 3. Bc4 Nf6 4. Ne2 Bc5 5. a3 d6 6. O-O Bg4 7. Qd3 Nh5 8. h3
Bxe2 9. Qxe2 Nf4 10. Qe1 Nd4 11. Bb3 Nxh3+ 12. Kh2 Qh4 13. g3 Nf3+ 14. Kg2
Nxe1+ 15. Rxe1 Qg4 16. d3 Bxf2 17. Rh1 Qxg3+ 18. Kf1 Bd4 19. Ke2 Qg2+ 20. Kd1
Qxh1+ 21. Kd2 Qg2+ 22. Kd1 Ng1 23. Nc3 Bxc3 24. bxc3 Qe2#}

\paragraph{Paul Morphy – Karl von Braunschweig und Graf Isoard, Paris 1858}%
\label{par:the_opera_game}

\newchessgame

Auch bekannt als \textit{The Opera Game}, weil sie während der Oper \textit{Der Barbier
von Sevilla} gespielt wurde.

Es geht los mit \mainline{1. e4 e5 2. Nf3 d6}, die Philidor-Verteidigung.
Weiß attackiert mit \mainline{3. d4} das Zentrum.
Schwarz versucht mit \mainline{3... Bg4} den Springer an die Dame zu fesseln.
Das ist jedoch ein Fehler (\kurznotiz{Warum?}),
weil Weiß mit \variation{4. dxe5 dxe5 5. Qxd8+ Kxe8 6. Nxe5} den Bauern und das
Rochaderecht verliert.
\begin{marginfigure}
  \chessboard[
    style=standard,
    boardfontsize=8pt,
    labelleft=false,
    labelbottom=false
  ]
\end{marginfigure}
Daher spielt Morphy auch \mainline{4. dxe5} und Schwarz antwortet mit \mainline{4...
Bxf3}. Nach \mainline{5. Qxf3 dxe5 6. Bc4} bedroht Weiß f7 mit Matt.
\begin{marginfigure}
  \chessboard[
    style=standard,
    boardfontsize=8pt,
    labelleft=false,
    labelbottom=false
  ]
\end{marginfigure}
Schwarz verteidigt mit \mainline{6... Nf6}, woraufhin Weiß mit \mainline{7. Qb3}
antwortet.
Damit wird weiterhin Druck auf f7 ausgeübt und sogar Matt in 2 angedroht
(\kurznotiz{Wie?} z.\,B. nach \variation{7... b3} folgt \variation{8. Bxf7}
und egal ob \variation{8...  Ke7} oder \variation{8...  Kd7}
folgt \variation{9. Qe6#}).
Weiterhin ist der Bauer auf b7 ungedeckt und wird jetzt durch die Dame angegriffen.
Schwarz antwortet mit \mainline{7... Qe7} und möchte damit, falls Weiß sich mit
\variation{8. Qxb7} den Bauern holt, mittels \variation{8... Qb4+} einen Damentausch
erzwingen.
Weiß hat daran kein Interesse und will die Initiative behalten.
Dazu werden weitere Truppen ausgehoben: \mainline{8. Nc3}.
Damit wird auch das drohende Schachgebot von \variation{8... Qb4+} unterbunden.
Schwarz verteidigt den Bauern auf b7 durch die Dame mit \mainline{8... c6}.
Morphy entwickelt die letzte Leichtfigur mit \mainline{9. Bg5} und fesselt den Springer an
die Dame.
\begin{marginfigure}
  \chessboard[
    style=standard,
    boardfontsize=8pt,
    labelleft=false,
    labelbottom=false
  ]
\end{marginfigure}
Schwarz setzt zum Gegenangriff mit \mainline{9... b5} an.
Weiß kann sich durch die schnelle Entwicklung das folgende Opfer leisten:
\mainline{10.  Nxb5 cxb5 11. Bxb5+ Nbd7}, wodurch der schwarze Springer auch gefesselt ist.
Weiß bringt mit \mainline{12. O-O-O} die letzten Truppen ins Gefecht und Schwarz
verteidigt den gefesselten Springer mit \mainline{12... Rd8}. Dies engt den schwarzen
König jedoch sehr ein.
\begin{marginfigure}
  \chessboard[
    style=standard,
    boardfontsize=8pt,
    labelleft=false,
    labelbottom=false
  ]
\end{marginfigure}
Nach dem Springeropfer folgt jetzt das Turmopfer, Morphy haut alles rein, was er hat:
\mainline{13. Rxd7! Rxd7 14. Rd1 Qe6}.
Auf den letzten Meter bietet Schwarz erneut einen Damentausch an, aber dafür ist es zu
spät. Weiß setzt die Attacke mit \mainline{15. Bxd7 Nxd7} fort und beendet sie mit einem
wunderschönen Damenopfer: \mainline{16. Qb8+!! Nxb8 17. Rd8#}.

\section{Die Schachelemente}%
\label{sec:die_schachelemente}

In dem Werk \emph{Die Kunst des Krieges} schreibt Sunzi:
\begin{quotation}
  Die Kunst des Krieges ist für den Staat von entscheidender Bedeutung. Sie ist eine
  Angelegenheit von Leben und Tod, eine Straße, die zur Sicherheit oder in den Untergang
  führt. Deshalb darf sie unter keinen Umständen vernachlässigt werden.

  Die Kunst des Krieges wird von fünf konstanten Faktoren bestimmt, die alle
  berücksichtigt werden müssen. Es sind dies: das Gesetz der Moral; Himmel; Erde; der
  Befehlshaber; Methode und Disziplin.

  \emph{Das Gesetz der Moral} veranlasst die Menschen, mit ihrem Herrscher völlig
  übereinzustimmen, sodass sie ihm ohne Rücksicht auf ihr Leben folgen und sich durch
  keine Gefahr erschrecken lassen.

  \emph{Himmel} bedeutet Nacht und Tag, Kälte und Hitze, Tageszeit und Jahreszeit.

  \emph{Erde} umfasst große und kleine Entfernungen, Gefahr und Sicherheit, offenes
  Gelände und schmale Pässe, die Unwägbarkeit von Leben und Tod.

  \emph{Der Befehlshaber} steht für die Tugenden der Weisheit, der Aufrichtigkeit, des
  Wohlwollens, des Mutes und der Strenge.

  \emph{Methode und Disziplin} müssen verstanden werden als die Gliederung der Armee in
  die richtigen Untereinheiten, die Rangordnung unter den Offizieren, die Behauptung der
  Straßen, auf denen der Nachschub zur Armee kommt, und die Kontrolle der militärischen
  Ausgaben.

  Diese fünf Faktoren sollten jedem General vertraut sein. Wer sie kennt, wird siegreich
  sein; wer sie nicht kennt, wird scheitern.
\end{quotation}

Diese fünf Faktoren lassen sich nicht eindeutig auf das Schachspiel übertragen.
Beispielsweise folgen die Figuren den Befehlen des Herrschers, ohne diese zu hinterfragen
und die Figuren müssen auch nicht in Untereinheiten gegliedert werden.

Es lässt sich aber die Idee übertragen, dass das Schachspiel aus Elementen besteht, die es
zu kennen und beherrschen gilt. Diese fünf Elemente des Schachspiels lauten: Material,
Raum, Zeit, Bauernstruktur und Königssicherheit.
\begin{marginfigure}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \def \r {2}
      \node (material)          at (18:\r)  {M};
      \node (raum)              at (90:\r)  {R};
      \node (zeit)              at (162:\r) {Z};
      \node (bauernstruktur)    at (234:\r) {B};
      \node (koenigssicherheit) at (306:\r) {K};

      \draw (material) to [bend right] (raum);
      \draw (raum) to [bend right] (zeit);
      \draw (zeit) to [bend right] (bauernstruktur);
      \draw (bauernstruktur) to [bend right] (koenigssicherheit);
      \draw (koenigssicherheit) to [bend right] (material);

      \draw (raum) -- (bauernstruktur) -- (material) -- (zeit) -- (koenigssicherheit) --
      (raum);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{marginfigure}
\emph{Material} bedeutet Truppenstärke. In 9 von 10 Fällen gewinnt der Spieler, der mehr
Figuren hat. Im wirklichen Leben nennt man dies \emph{bigger army diplomacy}. Das Ziel von
Taktiken ist häufig eine Figur (Material) zu gewinnen.

\emph{Raum} bedeutet die Kontrolle von Feldern. Der Spieler, der mehr (und vor allem die
richtigen) Felder kontrolliert, wird den Gegner einengen und den König schließlich Matt
setzen.

\emph{Zeit} bedeutet die Möglichkeit des Spielers Gefahren zu erzeugen. Das Anzugrecht
muss vom Spieler immer effizient genutzt werden.

Bauern sind die Seele des Schachspiels. Daher ist eine solide \emph{Bauernstruktur} der
Grundpfeiler für eine Gewinnstellung. Bauernstrukturen können offen oder geschlossen sein,
symmetrisch oder asymmetrisch. Die Bauernstruktur bestimmt oft, wie die restlichen Figuren
zu ziehen sind.

Für die \emph{Sicherheit des Königs} ist wichtig, dass dieser durch plötzliche
Schachgebote keinen Taktiken zum Opfer fallen kann. Die Rochade ist einer der wichtigsten
Züge, um den eigenen König in Sicherheit zu bringen.

Jedes dieser Elemente lässt sich in andere Elemente umwandeln.
Wer die Elemente versteht, wird eine siegreiche Stellung erreichen.
Wer die Elemente nicht versteht, wird Taktiken zum Opfer fallen und verlieren.

\subsection{Material}%
\label{sub:material}

Wie so oft in der Menschheitsgeschichte gilt auch im Schach: wer die größere Armee hat,
gewinnt die Schlacht. Anfangs starten beide Spieler mit der gleichen Anzahl von Figuren.
Den Figuren werden oft die folgenden Werte zugeordnet:
\begin{center}
  \begin{tabular}{lr}
    \toprule
    Bauer & 1\\\midrule
    Springer & 3\\\midrule
    Läufer & 3 – 3,5\\\midrule
    Turm & 5\\\midrule
    Dame & 9\\\midrule
    König & $\infty$\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Diese Werte ergeben sich aus folgender Überlegung: das Schachbrett ist das Schlachtfeld
unserer Armeen und dieses Schlachtfeld ist in zwei Bereiche unterteilt. Eine Seite
\emph{gehört} Weiß und die andere Seite Schwarz. Die teilende Gerade (der Äquator) liegt
dabei zwischen der 4. und 5. Reihe.
\begin{marginfigure}
  \chessboard[
    smallboard,
    showmover=false,
    setpieces={},
    pgfstyle=border,
    color=red,
    padding=-0.3ex,
    markregion={a1-h4},
    color=blue,
    markregion={a5-h8},
  ]
\end{marginfigure}
Ein Bauer kann in der gegnerischen Hälfte maximal 2 Felder kontrollieren. Dafür wird einem
Bauern 1 Punktwert zugeordnet. Für 2 kontrollierte Felder, kriegt eine Figur 1 Punkt.

Ein Bauer kontrolliert meistens 2 Felder. Ein Randbauer kontrolliert nur 1 Feld, es
sei denn er verlässt sein Randbauerdasein und schlägt zur Mitte hin.
Daher sollte man mit Bauern meistens zur Mitte schlagen.

Türme sind einfach zu analysieren. Platziert man einen weißen Turm in die weiße Hälfte,
dann kontrolliert er immer 4 Felder der schwarzen Hälfte. Platziert man einen Turm in der
schwarzen Hälfte, dann kontrolliert er dort immer 10 Felder und erhält damit einen Wert
von 5. Wichtig ist hierbei, dass ein Turm nur dann zum Spiel beiträgt, wenn er gegnerische
Felder kontrolliert.

Betrachten wir als nächstes die Läufer. Für den Läufer sollte man die Rechnung der
kontrollierenden Felder einmal selbst durchführen und auf folgendes Ergebnis kommen:
\begin{center}
  \chessboard[
    setpieces={},
    showmover=false,
    pgfstyle={[base,at={\pgfpoint{0pt}{-0.4ex}}]text},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 1,
    markfields={d1,e1},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 2,
    markfields={c1,f1},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 3,
    markfields={b1,c2,g1,f2,d2,e2,a5,a6,a7,a8,h5,h6,h7,h8},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 4,
    markfields={a1,a2,a3,a4,b2,b3,h1,h2,h3,h4,g2,g3,b5,g5,b8,g8},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 5,
    markfields={c3,f3,b4,g4,d3,e3,c5,f5,c8,f8,b7,g7,b6,g6},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 6,
    markfields={c4,f4,d5,e5,d8,e8,c7,f7,c6,f6,d7,e7,d6,e6},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 7,
    markfields={d4,e4},
    pgfstyle=color,
    color=red,
    backregion={d4-e4},
  ]
\end{center}
Die besten Felder für die Läufer sind daher d4 und e4.
Von dort kontrollieren sie 7 Felder und erhalten dafür den Wert 3,5.

Weiter geht’s mit den Springern. Die Rechnung führt zu folgendem Ergebnis:
\begin{center}
  \chessboard[
    setpieces={},
    showmover=false,
    pgfstyle={[base,at={\pgfpoint{0pt}{-0.4ex}}]text},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 1,
    markfields={a3,h3},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 2,
    markfields={b3,c3,d3,e3,f3,g3,a4,h4,a5,h5,a8,h8},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 3,
    markfields={b4,g4,a7,h7,a6,h6,b8,g8,b5,g5},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 4,
    markfields={c4,d4,e4,f4,c8,d8,e8,f8,b7,g7,b6,g6,c5,d5,e5,f5},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 6,
    markfields={c7,d7,e7,f7,c6,d6,e6,f6},
    pgfstyle=color,
    color=red,
    backregion={c6-f7},
  ]
\end{center}
Damit erhält der Springer einen Wert von 3, weil er maximal 6 Felder kontrollieren kann.

Zuletzt die Dame:
\begin{center}
  \chessboard[
    setpieces={},
    showmover=false,
    pgfstyle={[base,at={\pgfpoint{0pt}{-0.4ex}}]text},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 5,
    markfields={d1,e1},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 6,
    markfields={c1,f1},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 7,
    markfields={b1,g1,c2,f2,d2,e2},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 8,
    markfields={a1,a2,a3,a4,h1,h2,h3,h4,b2,b3,b4,g2,g3,g4},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 9,
    markfields={c3,d3,e3,f3},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 10,
    markfields={c4,f4},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 11,
    markfields={d4,e4},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 13,
    markfields={a5,h5,a6,h6,a7,h7,a8,h8},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 14,
    markfields={b5,g5,b8,g8},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 15,
    markfields={b6,b7,g6,g7,c8,f8,c5,f5},
    text=\fontsize{1.5ex}{1.0ex}\selectfont 16,
    markfields={d8,e8,d5,e5,c6,f6,c7,f7,d6,e6,d7,e7},
  ]
\end{center}
Da die Dame maximal 16 Felder kontrolliert, sollte ihr eigentlich ein Wert von 8
zugeordnet werden, aber da sie die Möglichkeit besitzt dem gegnerischen König ein ewiges
Schach zu geben und damit ein Unentschieden rauszuholen, ordnet man ihr den höheren Wert 9
zu.

Ausgehend von dieser Analyse können wir jetzt die besten Felder für unsere Figuren finden:
\begin{center}
  \chessboard[
    setpieces={Bd4,Be4,Nc6,Nf6,Ra7,Rh7},
    showmover=false,
  ]
\end{center}
Auf diese Weise decken sich die Figuren gegenseitig.

Diese Analyse zeigt uns, wie die Materialwerte zustande kommen. Durch diese Analyse wissen
wir auch, dass die Figuren erst dann ihren Wert zeigen, wenn sie gegenerische Felder
kontrollieren und nicht ungenutzt und versteckt in der eigenen Hälfte rumstehen.

\subsection{Raum}%
\label{sub:raum}

\begin{itemize}
  \item Wenn du nicht das Zentrum kontrollierst, wirst du eingeengt.
  \item Eine eingeengte Stellung lässt sich schwer spielen, da die Figuren sich
    gegenseitig blockieren.
  \item In einer eingeengten Stellung gibt es kaum Möglichkeiten für Konter.
  \item Falsch platzierte Figuren sind anfällig für Taktiken.
\end{itemize}

\subsection{Zeit}%
\label{sub:zeit}

Jede Partie ist ein Rennen um die Zeit. Wenn ein Spieler am Zug ist, dann hat er genau
einen Zug zur Verfügung. Diese Zeiteinheit wird im Schach \emph{Tempo} (Pl. \emph{Tempi})
genannt. Zu Beginn jeder Partie sind beide Truppen noch in den Baracken und müssen
mobilisiert werden. Das Rennen um die Zeit besteht darin die eigenen Truppen am
schnellsten auf die besten Plätze zu bringen. Ähnlich wie das Materialverhältnis lässt
sich zu Beginn einer Partie beurteilen, ob die Zeit gut genutzt oder verschwendet wurde.

Ein guter Ansatz für die Entwicklung der Figuren ist folgende Stellung:
\begin{center}
  \chessboard[
    setfen=rnbqkbnr/pppppppp/8/8/2BPPB2/2N2N2/PPPQ1PPP/R4RK1 w kq - 0 1,
    showmover=false,
  ]
\end{center}
Jede Leichtfigur wurde entwickelt, aber nicht zu weit in die gegnerische Hälfte, der König
wurde rochiert und die Türme sind verbunden. Für die vollständige Entwicklung sollten die
Türme noch zentralisiert werden. In dieser Position ist Weiß 8 Tempi voraus (angenommen
Schwarz hätte nur den einen Springer vor und zurück springen lassen).

Um ein besseres Verständnis der Zeit zu erhalten, bietet es sich an die einzelnen Züge als
\emph{entwickelnd/nicht-entwickelnd} bzw. \emph{produktiv/unproduktiv} zu kategorisieren.

Schauen wir uns folgendes Beispiel an:
\newchessgame
\mainline{1. d4} entwickelt den Bauern und öffnet Raum für den schwarzen Läufer.
\mainline{1... c5} öffnet keinen Raum, aber greift das Zentrum an.
\mainline{2. Nf3} entwickelt den Springer, \mainline{2... cxd4} beseitigt den
Zentrumsbauern.
\mainline{3. Nxd4 Nc6} entwickelt den Springer.
\mainline{4. e4} entwickelt den Bauer und macht Raum für den weißen Läufer.
\mainline{4... e5} entwickelt den Bauer und macht Raum für den schwarzen Läufer.
\mainline{5. Nf3} reagiert auf den Angriff des Bauern.
\mainline{5... d6} macht Raum für den weißen Läufer.
Und jetzt \mainline{6. b3??}.
\begin{marginfigure}[-7\baselineskip]
  \begin{center}
    \chessboard[
      smallboard,
    ]
  \end{center}
\end{marginfigure}
Anscheinend soll dieser Zug mehr Raum für den dunklen Läufer machen. Aber der dunkle
Läufer hat doch schon Raum zum Entwickeln! Bessere Züge sind \variation{6. Nc3} oder
\variation{6. Bc4} und dann kurz rochieren. Der dunkle Läufer kann doch später nach e3
oder g5 ziehen. Der Zug \variation{6. b3} ist Zeitverschwendung.

Nächstes Beispiel:
\newchessgame
\mainline{1. e4 e6 2. Nf3 Bc5??} entwickelt zwar den dunklen Läufer, aber was wird Weiß
als nächstes tun? \mainline{3. d4} macht Platz für den dunklen Läufer und greift den
dunklen Läufer auf c5 an. Dieser Läufer muss jetzt reagieren, weil der Bauer auf d4
gedeckt ist. Angenommen \mainline{3... Bb4+ 4. Bd2 Bxd2 5. Qxd2}.
\begin{marginfigure}[-5\baselineskip]
  \begin{center}
    \chessboard[
      smallboard,
    ]
  \end{center}
\end{marginfigure}
Kurze Bestandsaufnahme: wie sieht das Zeitrennen aus? Weiß braucht 3 Züge um die Türme zu
verbinden (Springer, Läufer, Rochade). Schwarz hingegen muss die Springer und die Dame
bewegen (3 Tempi), eine Tür für den Läufer öffnen und diesen bewegen (2 Tempi) und
rochieren (1 Tempo) – macht insgesamt 6 Tempi. Weiß liegt vorne im Zeitrennen.

Schauen wir wie es weitergeht, wenn wir wissen, dass Weiß im Zeitrennen im Vorteil ist:
\mainline{5... Ne7 6. Nc3 O-O 7. O-O-O b6 8. Bc4 Bb7}.
\begin{marginfigure}[-5\baselineskip]
  \begin{center}
    \chessboard[
      smallboard,
    ]
  \end{center}
\end{marginfigure}
Was soll Weiß tun, wenn er im Zeitvorteil ist? Ein gutes Prinzip lautet: wenn du einen
Zeitvorteil hast, dann versuche Bauern abzutauschen. Warum? Weil dadurch Linien und
Diagonalen geöffnet werden und offene Linien bringen die Türme und Dame ins Spiel.
Schauen wir, was passiert:
\mainline{9. d5 exd5 10. Nxd5 Nxd5 11. Bxd5 Bxd5 12. Qxd5} und die Dame auf einem
zentralen Feld mit den Ideen \wmove{Qxd7} oder \wmove{Qxa8}.
\begin{marginfigure}
  \begin{center}
    \chessboard[
      smallboard,
    ]
  \end{center}
\end{marginfigure}
Andererseits: wenn man in Zeitverzug ist, dann sollte man Bauerntausche vermeiden und die
Stellung schließen. Eine geschlossene Stellung verschafft Zeit für Manöver.

Schauen wir uns ein weiteres Beispiel an:
\newchessgame
\mainline{1. d4 d5 2. c4} ist das Damengambit.
Die Idee ist den c-Bauern für die Entwicklung des hellen Läufers zu opfern.
Man kann ein Gambit annehmen oder auch nicht.
Hier wird es nicht angenommen:
\mainline{2... c6 3. Nf3 Nf6 4. Nc3 g6 5. e3 Bg7 6. Be2 O-O 7. O-O Nd7 8. b3}
bereitet \variation{9. Bb2} vor (was ok ist, weil die andere Tür durch \wmove{e3}
blockiert wurde; auf d2 steht der Läufer ziemlich traurig da).
\mainline{8... h6?}, vielleicht um den König später nach h7 zu bringen.
\mainline{9. Bb2} und jetzt spielt Schwarz \mainline{9... Qc7?}
\kurznotiz{War das ein guter Zug? Produktiv oder unproduktiv?}
Der Zug ist produktiv, weil er die Dame entwickelt, aber die Dame steht auf c7 schlecht.
Der Bauer auf d5 steht unter Spannung und kann jeden Moment abgetauscht werden.
Dadurch öffnet sich die c-Linie und die Dame steht schutzlos da.
Der Turm von a1 kann sich mit Tempo nach c1 entwickeln.
Dadurch gewinnt Weiß ein Tempo.

Nächstes Beispiel:
\newchessgame
\mainline{1. d4 c5 2. d5} entwickelt zwar keine Figur, aber macht Schwarz durch Raumgewinn
das Leben schwer, da der Springer nicht nach c6 entwickeln kann.
\mainline{2... e6 3. c4 Nf6 4. Nc3 d6 5. e4 b6?}
\kurznotiz{Warum b6? Ist der Weg nach g5 für den Läufer nicht gut genug? Der Bauer auf e6
kann doch bald abgetauscht werden. Auf b7 schaut der Läufer auf solide stehende Bauern und
ist eher wirkungslos.}
\mainline{6. Nb5?} soll was genau bewirken?
Der Springer wurde schon entwickelt und wird jetzt nochmal bewegt?
Warum stattdessen nicht \variation{6. Nf3}, \variation{6. Bd3} oder \variation{6. Bg5}?
Lass dich nicht ablenken, sondern entwickle deine Figuren!
\mainline{6... a6} kicks the knight away.
\mainline{7. Nc3 Nd7 8. Bg5 Bb7} entwickelt, aber das Problem der soliden Bauernstruktur
bleibt.
Und jetzt der nächste Fehler von Weiß: \mainline{9. dxe6??} tauscht den zentralen Bauern
ab, der so schön stand und Schwarz eingeengt hat.
Das war ein Prachtbauer, für den 2 Tempi investiert wurden.
Nach dem Tausch wurde der gute d-Bauer gegen den defensiven f-Bauern eingetauscht.
Kein guter Tausch für Weiß.
Stattdessen lieber \variation{9. Nf3 Be7}.

Nächstes Beispiel:
\newchessgame
\mainline{1. d4 d5 2. c4 e6 3. Nc3 Nf6 4. Bg5 Be7 5. e3 O-O 6. Nf3 b6} für \variation{7...
Bb7}.
Wenn stattdessen \variation{6... Nd7}, dann wird der schwarze c-Bauer blockiert und nach
\variation{7. Be2 Qd6 8. O-O Bd7} und nach \variation{9. c5} geht die Dame flöten.
Also nach \variation{6... b6} folgt \mainline{7. a3 dxc4?}.
\kurznotiz{Ist es sinnvoll, den Bauern zu nehmen? Vergleiche die Zeitsituation!}
Nach \variation{7... dxc4} kann Weiß mit \mainline{8. Bxc4} den Läufer entwickeln.
Durch diesen Zug hat Schwarz ein Tempo verschwendet bzw. Weiß ein Tempo geschenkt.
Stattdessen lieber \variation{7... Bb7}, weil wenn Weiß den hellen Läufer mit
\variation{8. Bd3} entwickeln will, dann sollte Schwarz \variation{8... dxc4} spielen,
damit Weiß mit \variation{9. Bxc4} ein Tempo verliert.
Daher ist es oft clever die \emph{Spannung aufzuerhalten}.

\subsection{Bauernstruktur}%
\label{sub:bauernstruktur}

\subsection{Sicherheit des Königs}%
\label{sub:sicherheit_des_konigs}

Siehe auch: \url{https://www.chessstrategyonline.com}

\section{Eröffnungen}%
\label{sec:eroffnungen}

Nach den Überlegungen über die Elemente des Schachspiels, besonders über Raum und Zeit,
ergeben sich für das Eröffnungsspiel folgende Aufgaben:
\begin{itemize}
  \item Erobere das Zentrum!
  \item Entwickele Figuren!
  \item Bring den König in Sicherheit!
\end{itemize}

Im Laufe der Schachgeschichte, gab viele Ideen wie man diese Ziele erreicht bzw. den
Gegner daran hindert diese Ziele zu erreichen. Einige wichtige Eröffnungen sollen
vorgestellt werden.

\newchessgame
Welcher Zug besetzt sofort zentrale Felder und eröffnet Raum für andere Figuren? Meiner
Meinung nach erfüllt \mainline{1. e4} diese Voraussetzungen am besten. Der Königsbauer
greift die beiden gegnerischen Felder d5 und f5 an und macht Platz für den hellen Läufer
und die Dame.

Schwarz hat viele Möglichkeiten um diesem Zug zu begegnen und jeder Zug trägt einen
anderen Namen. Die häufigste Erwiderung ist der Zug \mainline{1... e5}, der genau die
gleichen Ziele verfolgt. Wie geht's weiter für Weiß? \variation{2. d4} bringt wenig, da
Schwarz mittels \variation{2... exd4} den Bauern schlagen würde und nach \variation{3.
Qxd4 Nc6} hätte Weiß ein Tempo verloren.

\subsection{Wichtige Eröffnungen}%
\label{sub:wichtige_eroffnungen}

\begin{itemize}
  \item Italienische Partie

    \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Steinitz_–_von_Bardeleben,_Hastings_1895}{Steinitz
    – von Bardeleben, Hastings 1895}
  \item Spanische Partie
  \item Damengambit
  \item Sizilianische Verteidigung
\end{itemize}

\subsection{Italienische Partie}%
\label{sub:italienische_partie}

\newchessgame
Die Italienische Partie beginnt mit \mainline{1. e4 e5 2. Nf3 Nc6 3. Bc4}.
Die gängigsten Varianten sind
\begin{marginfigure}
  \begin{center}
    \chessboard[
      tinyboard,
    ]
  \end{center}
\end{marginfigure}
\begin{itemize}
  \item[\variation{3... Bc5}] das Giuoco piano (das ruhige Spiel)
  \begin{itemize}
    \item[\variation{4. O-O}] und dann wird einfach normal weiterentwickelt. Eine
      schärfere Folgevariante ist das Deutz-Gambit mit \variation{4... Nf6 5. d4}.
      Hausaufgabe: mit welcher Figur sollte man nehmen bzw. nicht nehmen?
    \item[\variation{4. c3}] um später \wmove{d4} zu spielen und das Zentrum zu erobern.
    \item[\variation{4. d3}] Giuoco pianissimo (sehr ruhiges Spiel)
    \item[\variation{4. b4}] ist das Evans Gambit. Normalerweise geht es danach mit
      \variation{4... Bxb4 5. c3 Ba5 6. d4 exd4 7. O-O dxc3} weiter.
  \end{itemize}
  \item[\variation{3... Nf6}] das Zweispringerspiel im Nachzuge. Ab hier kann es ruhig
    oder scharf weitergehen.
    \begin{itemize}
      \item[\variation{4. d3}] ist die ruhige Variante.
      \item[\variation{4. Ng5}] ist die scharfe Variante.
        Läufer und Springer greifen den Schwachpunkt f7 an.
        Was ist der beste Zug? \variation{4... d5} und dann \variation{5. exd5}.
        Angenommen Schwarz entgegnet mit \variation{5... Nxd5}, dann kann Weiß die sog.
        \emph{Fried-Liver-Attack} mit \variation{6. Nxf7} spielen.
        Diese sollte man unbedingt studieren!
        Schwarz muss hier \variation{6... Kxf7} spielen (weil der Springer die Dame und
        den Turm gabelt) und Weiß greift weiter mit \variation{7. Qf3+} an.
        Was ist hier der beste Zug?
        \variation{7... Ke6} und die Engine sagt, dass das nur $+0.8$ ist, aber sein wir
        ehrlich: wer will in dieser Stellung Schwarz spielen?
        Wie würdet ihr \variation{7... Kg8} bestrafen?
        Ist ein Matt in 3, egal ob der Läufer oder die Dame den Springer nimmt.
    \end{itemize}
  \item[\variation{3... Be7}] ist die Ungarische Verteidigung.
  \item[\variation{3... d6}] geht, find ich aber nicht so prall. Führt zum
    \hyperref[par:das_seekadettenmatt]{Seekadettenmatt}, wenn Schwarz nicht aufpasst.
\end{itemize}

Siehe \url{https://lichess.org/study/g17bAWuh} für die folgenden Spiele.

\subsection{Robert James Fischer – Reuben Fine, New York 1963}%
\label{sub:robert_james_fischer_reuben_fine_new_york_1963}

\newchessgame
\mainline{
  1. e4 e5
  2. Nf3 Nc6
  3. Bc4 Bc5
  4. b4}
ist das Evans Gambit.

\mainline{
  4... Bxb4
  5. c3 Ba5
  6. d4 exd4
  7. O-O dxc3
  8. Qb3 Qe7
  9. Nxc3 Nf6
  10. Nd5 Nxd5
  11. exd5 Ne5
  12. Nxe5 Qxe5
  13. Bb2 Qg5
  14. h4 Qxh4
  15. Bxg7 Rg8
  16. Rfe1+ Kd8
  17. Qg3
}

\subsection{Steinitz – von Bardeleben, Hastings 1895}%
\label{sub:steinitz_von_bardeleben_hastings_1895}
\newchessgame

\mainline{
  1. e4 e5
  2. Nf3 Nc6
  3. Bc4 Bc5
  4. c3 Nf6
  5. d4 exd4
  6. cxd4 Bb4+
  7. Nc3 d5
  8. exd5 Nxd5
  9. O-O Be6
  10. Bg5 Be7
  11. Bxd5 Bxd5
  12. Nxd5 Qxd5
  13. Bxe7 Nxe7
  14. Re1 f6
  15. Qe2 Qd7
  16. Rac1 c6
  17. d5 cxd5
  18. Nd4 Kf7
  19. Ne6 Rhc8
  20. Qg4 g6
  21. Ng5+ Ke8
  22. Rxe7+ Kf8
  23. Rf7+ Kg8
  24. Rg7+ Kh8
  25. Rxh7+
}

\subsection{Eröffnungsfallen}%
\label{sub:eroffnungsfallen}

\paragraph{Das Seekadettenmatt}%
\label{par:das_seekadettenmatt}

\newchessgame

Im Englischen als \textit{Légal’s Trap} bekannt. Die Falle beginnt mit der italienischen
Eröffnung: \mainline{1. e4 e5 2. Nf3 Nc6 3. Bc4} und dann das „Semi-Italian Opening“ mit
\mainline{3... d6}.

Nach der Figurenentwicklung \mainline{4. Nc3} will Schwarz den Springer auf f3 mittels
\mainline{4... Bg4?!} an die Dame fesseln. Und jetzt kommt die Falle: \mainline{5. Nxe5?}.
Wenn Schwarz gierig ist, dann wird die Dame geschlagen: \mainline{5... Bxd1??}.
\begin{marginfigure}
  \begin{center}
    \chessboard[
      tinyboard,
    ]
  \end{center}
\end{marginfigure}
Das führt zu einem Matt in 2: \mainline{6. Bxf7+ Ke7} ist der einzige Zug und \mainline{7.
Nd5#} ist Matt.

\begin{center}
  \chessboard[smallboard]
\end{center}

Schwarz hätte nicht so gierig sein dürfen, sondern hätte \variation{5... Nxe5} spielen
sollen.

\pagebreak

\section{Schachvarianten}%
\label{sec:schachvarianten}

Ein Kritikpunkt am modernen Schach ist, dass es mittlerweile zu viel Eröffnungstheorie
gibt und es weniger auf Kreativität als auf das Auswendiglernen von theoretischen
Varianten ankommt. Deswegen wurden einige Varianten von Schach entwickelt, die dieses
Problem angehen oder ganz neue Ideen zum Spiel beitragen.

Auf Lichess werden die folgenden Varianten angeboten, von denen hier einige erklärt werden
sollen.

\begin{itemize}
  \item Fischer-Random-Chess bzw. Chess960
  \item Atomic Chess
  \item Crazyhouse
  \item Horde
  \item Antichess
  \item King of the Hill
  \item Racing Kings
\end{itemize}

\paragraph{Chess960}%
\label{par:chess960}

Chess960 wurde von Bobby Fischer erfunden, der damit genau das Problem der
Eröffnungstheorie beheben wollte. Dabei wird die Aufstellung der Figuren zu Beginn der
Partie zufällig bestimmt. Dabei gelten folgende Regeln:
\begin{itemize}
  \item Die weißen Bauern stehen auf ihren üblichen Positionen.
  \item Alle übrigen weißen Figuren stehen in der ersten Reihe.
  \item Der weiße König steht zwischen den weißen Türmen.
  \item Ein weißer Läufer steht auf einem weißen, der andere auf einem schwarzen Feld.
  \item Die schwarzen Figuren werden entsprechend den weißen spiegelsymmetrisch platziert.
\end{itemize}
Daraus ergeben sich für jeden Läufer vier mögliche Felder.
Für die Dame bleiben danach noch sechs Felder und für die beiden Springer fünf Felder.
Der Rest ist zwingend, da der König zwischen den beiden Türmen steht.
Macht insgesamt $4 \cdot 4 \cdot 6 \cdot \binom{5}{2} = 960$ Möglichkeiten.
Die Startposition kann man mittels eines Würfels bestimmen.

Weiterhin muss noch die Rochade neu definiert werden.
Beim Chess960 landen König und Turm nach der Rochade auf genau den gleichen Felder wie
beim normalen Schach, d.\,h. bei der kurzen Rochade landet der König auf der g-Linie und
der Turm auf der f-Linie, während bei der langen Rochade der König auf der c-Linie und der
Turm auf der d-Linie landet.
Dabei dürfen weder die überquerenden noch die Zielfelder besetzt sein.

\paragraph{Atomic Chess}%
\label{par:atomic_chess}

Bei Atomic Chess ist jede Figur mit einem nuklearen Sprengkopf geladen.
Wenn eine Figur eine andere schlägt, dann wird nicht nur die geschlagene Figur, sondern
auch die schlagende Figur entfernt.
Zusätzlich werden auch alle Figuren (außer Bauern) im unmittelbaren Umkreis (die acht
Felder um die geschlagene Figur) durch die Explosion entfernt.

Dabei gibt es einige Besonderheiten.
Ein Zug, der den gegnerischen König durch eine Explosion schlägt, gewinnt die Partie, egal
ob dabei der eigene König im Schach steht.
Der König kann keine gegnerische Figur schlagen, aber die Könige können sich verbinden,
also nebeneinander stehen.
In diesem Fall gibt es kein Schachgebot, weil man den eigenen König nicht durch eine
Explosion schlagen darf.

\paragraph{Tandemschach bzw. Crazyhouse}%
\label{par:tandemschach_bzw_crazyhouse}

Beim Tandemschach spielen vier Spieler an zwei Brettern in zwei Teams.
Jeweils ein Spieler spielt Weiß, der andere Schwarz.
Wenn eine Figur geschlagen wird, dann kann sie vom Teamkollegen als zusätzliche Figur auf
das eigene Brett gesetzt werden.

\pagebreak

\section{Planung \& Reflexion}%
\label{sec:planung_reflexion}

\begin{description}
  \item[17.10.2019] Regeln, Endspiele (KQR-K, KRR-K)

    Die Erklärung der Regeln hat zu lange gedauert.
    Die Übungen zwischendurch waren gut.
    Nächstes Mal die Regeln eindampfen.

  \item[24.10.2019] Nachtrag zur komischen Regel (Beispielposition zeigen),
    wiederholende Übungen zu Regeln,
    Matt in 1 Puzzles (Seite 1),
    neue Endspiele (KQ-K, KR-K, KBB-K),
    gegen den Computer die Endspiele üben,
    Lichess zeigen und Fernschach anleiern,
    freies Spielen vereinfachter Varianten

  \item[07.11.2019] Matt in 1 Puzzles (Seite 2),
    neues Endspiel (KLL-K),
    gegeneinander üben,
    gegen Computer zeigen,
    freies Spiel

  \item[14.11.2019] Matt in 1 Puzzles (Seite 3),
    Endspiel (KD-KL, KD-KS),
    gegeneinander üben,
    freies Spiel

  \item[21.11.2019] Matt in 1 Puzzles (Seite 4),
    Endspiel (KB-K),
    Opposition (direkt, diagonal, entfernte),
    gegeneinander üben,
    freies Spiel

  \item[28.11.2019] Matt in 1 Puzzles (Seite 5),
    Taktiktraining auf Lichess,
    in Paaren gemeinsam lösen und aufschreiben,
    freies Spiel

  \item[05.12.2019] Matt in 1 Puzzles (Seite 6),
    Kurzvortrag zur Algebraischen Notation,
    Taktiktraining auf Lichess,
    in Paaren gemeinsam lösen und aufschreiben,
    freies Spiel

  \item[12.12.2019] Matt in 1 Puzzles (Seite 7),
    Taktiktraining auf Lichess,
    in Paaren gemeinsam lösen und aufschreiben,
    freies Spiel

  \item[19.12.2019] Matt in 1 Puzzles (Seite 8) gegeneinander: alle legen gemeinsam los
    und wer zuerst denkt fertig zu sein, sagt \emph{Stop}. Für jedes erste gefundene Matt
    zu einem Puzzle gibt es 1 Punkt, für jedes weitere 2 Punkte, aber für jedes falsche
    Matt gibt es $-2$ Punkte.
    Kurzvortrag zum besten je gespielten Zug,
    Vortrag zum Griechischen Geschenk,
    freies Spiel

  \item[09.01.2020] Matt in 2 Puzzles (Seite 15),
    Vortrag zu den Elementen des Schach,
    Zusammenhang zwischen Material und Raum,
    freies Spiel

  \item[16.01.2020] Vortrag zum Thema \emph{Zeit im Schach},
    \hyperref[par:the_opera_game]{das Opernspiel} wird gezeigt,
    freies Spiel

  \item[23.01.2020] Einführung in die Italienische Partie als Beispiel für eine Eröffnung,
    Fischer – Fine, New York 1963 als Beispielpartie für das Evans Gambit,
    freies Spiel

  \item[30.01.2020] Vorstellung von Schachvarianten: Chess960, Atomic Chess, Tandemschach
    bzw. Crazyhouse

\end{description}

\end{document}
